[Bisulfite-S-H-tautomer-3D-balls.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bisulfite-S-H-tautomer-3D-balls.png "fig:Bisulfite-S-H-tautomer-3D-balls.png")。\]\]

**亞硫酸氢根**离子（英語：**Bisulfite**，[IUPAC建議命名](../Page/IUPAC.md "wikilink")：**hydrogen
sulfite**）是一種[无机](../Page/无机.md "wikilink")[離子](../Page/離子.md "wikilink")，化學式為HSO<sub>3</sub><sup>−</sup>。

## 結構

[Bisulfite-equilibrium-2D.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bisulfite-equilibrium-2D.png "fig:Bisulfite-equilibrium-2D.png")
[Bisulfite-equilibrium-3D-balls.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bisulfite-equilibrium-3D-balls.png "fig:Bisulfite-equilibrium-3D-balls.png")

一般認為亚硫酸氢根離子的氫離子是在硫的位置，因此有*C*<sub>3v</sub>[對稱性](../Page/分子對稱性.md "wikilink")。不過經由[核磁共振波谱法的結果](../Page/核磁共振波谱法.md "wikilink")，HSO<sub>3</sub><sup>−</sup>的兩種[互变异构体都存在](../Page/互变异构体.md "wikilink")，其中一個异构体的氫離子和硫原子鍵結（HSO<sub>3</sub><sup>−</sup>），另一種异构体的氫離子和氧原子鍵結（HOSO<sub>2</sub><sup>−</sup>）\[1\]。*C*<sub>3v</sub>的結構有[X射线晶体学及](../Page/X射线晶体学.md "wikilink")'
在水溶液中[拉曼光譜學的結果證實](../Page/拉曼光譜學.md "wikilink")（ν(S–H) =
2500 cm<sup>−1</sup>）。

## 反應

亚硫酸氢鹽可由鹼性水溶液加入過量[二氧化硫而得](../Page/二氧化硫.md "wikilink")。

  -
    SO<sub>2</sub> + NaOH → NaHSO<sub>3</sub>

HSO<sub>3</sub><sup>−</sup>是亞硫酸H<sub>2</sub>SO<sub>3</sub>的[共軛鹼](../Page/共軛鹼.md "wikilink")：

  -
    H<sub>2</sub>SO<sub>3</sub>  HSO<sub>3</sub><sup>−</sup> +
    H<sup>+</sup>

亚硫酸不是可分離的化合物，在也不會出現在溶液中，平衡時大部份會以亚硫酸氢根存在：

  -
    SO<sub>2</sub> + H<sub>2</sub>O  HSO<sub>3</sub><sup>−</sup> +
    H<sup>+</sup>

HSO<sub>3</sub><sup>−</sup>是弱酸，其[p*K*<sub>a</sub>為](../Page/酸度系数.md "wikilink")6.97。其共軛鹼是[亚硫酸根SO](../Page/亚硫酸根.md "wikilink")<sub>3</sub><sup>2−</sup>：

  -
    HSO<sub>3</sub><sup>−</sup>  SO<sub>3</sub><sup>2−</sup> +
    H<sup>+</sup>

亚硫酸氢根是還原劑，其中的硫和亚硫酸根和二氧化硫的硫有一樣的氧化態（+4）。

## 相關條目

  - [亞硫酸鹽定序](../Page/亞硫酸鹽定序.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:阴离子](../Category/阴离子.md "wikilink")
[\*](../Category/亚硫酸氢盐.md "wikilink")

1.  D. A. Horner, R. E. Connick, *Inorg. Chem.* **25**, 2414-7 (1986).